\documentclass[slidestop, compress, mathserif, containsverbatim, xcolor=dvipsnames]{beamer}

%tema
% moze se pronaci mnogo tema, pogledati na interentu
\usetheme{Darmstadt}
\usecolortheme{crane}

% zbog srpskog
\usepackage[english,serbian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T2A]{fontenc}

% za matematiku
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% slovo dj
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}
\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\DJ}}

\title{Sajber rat}

\author[Katarina Simić]{Katarina Simić\\{\small prezentacija}}
\institute{Matematički fakultet \\ Univerzitet u Beogradu}
\date{17.04.2021.}
 
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{flushleft}
\includegraphics[width=15mm]{logo.png}
\end{flushleft}
\end{figure}
\end{frame}


\section{Sadržaj}
\begin{frame}{Sadržaj}
\begin{itemize}
	\vspace{0.5in}
	\item Uvod
  \item Definicija sajber rata
	\item Učestalost sajber napada
	\item Zašto se javlja sajber rat 
	\item Kako se javlja sajber rat
	\item Metodološki pristupi
	\item Heuristička klasifikacija sajber napada
	\item Povećanje nekinetičkih sajber napada
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Uvod}
\begin{center}
  
\begin{itemize}
\vspace{0.3in}
\item Sajber rat se odvija u sajber-prostoru, mestu koje se ne može videti, dodirnuti niti osetiti
\vspace{0.1in}
\item Često se povezuje sa konceptualnim okvirom tradicionalnih pojmova ratovanja
\vspace{0.1in}
\item Može ukjlučivati i kinetičke i nekinetičke aktivnosti
\vspace{0.1in}
\item \textcolor{Orange}{Šta je sajber rat? Da li ćemo ga prepoznati kad ga vidimo? Ako prepoznamo, šta treba učiniti?}
\vspace{0.1in}
\item Ova pitanja mogu postati vrlo bitna za život u 21. veku
\end{itemize}
	
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Definicija sajber rata}
\vspace{0.5in}
\emph{Poteškoca u definisanju sajber rata je u tome što nacionalne države i nedržavni akteri ne poštuju uvek zakon kada je u pitanju rat. Štavise, zbog
porasta asimetričnog ratovanja, i eksponencijalnog razvoja interneta sajber
napadi imaju tendenciju da budu rasprostranjeniji}
\end{frame}

\begin{frame}{Dve definicje:}
\vspace{0.1in}
\begin{itemize}
\vspace{0.3in}
\item Talinski priručnik definiše sajber rat kao sajber napad, u odbranbenoj ili napadnoj sajber operaciji, koji rezultuje u nasilju, smrti i/ili destrukciji. Nedostatak ove definicije - isključuje npr. sajber operacije dizajnirane da destabilizuju finansijski sistem nacionalne države.
\vspace{0.1in}
\item DCAF definiše sajber rat kao ratno ponašanje koje se sprovodi u virtuelnom svetu koristeći informacije, komunikacionu tehnologiju i mreže, sa namerom da poremeti ili uništi neprijateljske informacione i komunikacione sisteme. Prepoznaje da postoji nefizički uticaj na sajber rat
\vspace{0.1in}
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{}
\vspace{0.7in}
\begin{center}
\textcolor{Red}{Važno je priznati da sajber napadi, a samim tim i sajber rat, mogu uključivati isključivo ne-kinetičku sajber aktivnost bez kinetičke
vojne akcije}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Učestalost sajber napada}
\vspace{0.5in}

Praktično je nemoguće identifikovati svaki sajber napad koji se dogodi. Neki
mogu funkcionisati neotkriveni godinama. Drugi su kratki, ali ne ostavljaju
tragove pomoću kojih se mogu identifikovati.
\newline
Deutsche Telekom AG (DTAG), nemačka kompanija za telekomunikacije,
uspostavila je mrežu od 97 senzora koji služe kao sistem ranog upozorenja koji
će u realnom vremenu pružiti sliku o tekućim sajber napadima.
\newline
Na narednim slikama prikazane su neke informacije koje su DTAG senzori zabeležili.


\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=50mm]{slika1.jpg}
\end{center}
\caption{Top 15 zemalja izvora za sajber napade u maju 2013}
\label{fig:sm}
\end{figure}
\end{frame}  

\begin{frame}
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=45mm]{slika2_1.jpg}
\end{center}
\caption{Primeri sajber sukoba}
\label{fig:sm}
\end{figure}
\end{frame}  

\begin{frame}
\vspace{0.5in}
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=50mm]{slika2_2.jpg}
\end{center}
\caption{Primeri sajber sukoba-nastavak}
\label{fig:sm}
\end{figure}
\end{frame}  


\begin{frame}
\vspace{0.5in}
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=50mm]{slika3.jpg}
\end{center}
\caption{Sajber napadi na kritičnu infrastrukturu}
\label{fig:sm}
\end{figure}
\end{frame}  


\begin{frame}{Zašto se javlja sajber rat}
 \vspace{0.2in}
  \begin{itemize}
          \item Za manje države ili terorističke organizacije upotreba DDoS napada mnogo
          je jeftinija za pokretanje od konvencionalnih ratnih alata protiv neprijatelja
          koji poseduju veće resurse u pogledu oružja, novca i trupa.
          \vspace{0.1in}
          \item Potrebno je manje resursa, ali, s druge strane, potrebna je povećana specijalizovana obuka.
Sajber napadač za iznajmljivanje je profitabilan posao za one koji su ranije
bili samo sajber kriminalci. Kao što su primetili mnogi, sajber kriminalci mogu
postati sajber ratnici za iznajmljivanje.
          \vspace{0.1in}
          
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Kako se javlja sajber rat}
\vspace{0.3in}

Sajber napadi koriste razne vektore, kako tehnološke tako i organizacione.
Oni traže ranjivosti u bilo kom od entiteta koji čine sajber prostor. Veća je verovatnoća da će određene vrste 
napada poteći iz određenih nacija ili regiona. Analiza mesta
koncentracije zlonamernih domaćina mogla bi poboljšati predviđanje budućih napada.

\end{frame}

\begin{frame}{Metodološki pristupi}
\vspace{0.3in}
Za pokretanje napada u sajber prostoru koristi se nekoliko tehnoloških metoda.
DTAG honeypot sistem identifikovao je pet najpopularnijih vrsta
napada otkrivenih u maju 2013.

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=50mm]{slika4.jpg}
\end{center}
\caption{Top 5 tipova napada maja 2013. godine}
\label{fig:sm}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{}
\vspace{0.2in}
\begin{itemize}
\item SCADA sistemi su posebno osetljivi na napade, a samim tim i privlacni za potencijalne sajber napadače. S obzirom na obim štete koje mogu nastati ako se poremeti rad SCADA sistema, nije
iznenađujuće što se ovi napadi smatraju sajber ratom
\item Opasnost za visoko industrijske zemlje je što ih njihova kompjuterizovana kritična infrastruktura čini ranjivim na slične napade
\item Manipulacija sve automatizovanijim informacionim sistemima, nesigurnost lanca
snabdevanja i zlonamerni softver na više platformi su među novonastalim saj-
ber pretnjama.
\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}{Heuristička klasifikacija sajber napada}

  Sajber napadi se pokreću na više nivoa. Ova lista nije hijerarhijska ni sveobuhvatna. Među nivoima na kojima može doći do sajber napada su:
\begin{itemize}
\vspace{0.1in}
\item Vlada naspram vlade (u kontekstu kinetičke bitke)
\vspace{0.1in}
\item Asimetrično ratovanje: nedržavni akter protiv sopstvenih agencija ili dobavljača, ili druge vlade
\vspace{0.1in}
\item Vlada protiv kritične infrastrukture druge vlade (nekinetička bitka)
\item  Krivično nadahnuti hakeri naspram pojedinačnih korisnika

\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{}
\vspace{0.1in}
Sajber napadi između nacionalnih država mogu
se dogoditi u kontekstu kinetičkih i nekinetičkih bitaka. Ovo preklapanje je
prikazano na slici.
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=50mm]{cbw.jpg}
\end{center}
\caption{Sajber napadi i organizaciona tipologija}
\label{fig:sm}
\end{figure}

\end{frame}
  

\begin{frame}{Povećanje nekinetičkih sajber napada}
\begin{itemize}
\vspace{0.2in}
\item Čini se da se ne-kinetički sajber napadi povećavaju i učestalošću i težinom
u pogledu potencijalne štete koju prouzrokuju.
\vspace{0.1in}
\item Trenutno su najveće poteškoće sa kojima se suočavaju nacionalne države i organizacije identifikovanje počinilaca sa sigurnošću.
\vspace{0.1in}
\item Do danas nijedna nacionalna država još uvek nije odgovorila na kinetički
sajber napad kinetičkom operacijom.
\vspace{0.1in}
\item Verovatno je da će ove povećane nekinetičke bitke imati kinetičke posledice.
\end{itemize}
\end{frame}




\end{document}